\documentclass[openany]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[hypertexnames=false]{hyperref}
\usepackage{amstext} 
\usepackage{array}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\newcolumntype{C}{>{$}c<{$}} 


\input{structure}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    top=3cm,
    bottom=3cm,
    left=3cm,
    right=3cm,
    headheight=14pt, 
    footskip=1.4cm,
    headsep=10pt,
}
\usepackage{graphicx}
\title{Ejercicios de Teoría de la Probabilidad}
\author{Paco Mora Caselles}
\date{\today}


\begin{document}

\maketitle



% \setcounter{chapter}{2}
\chapter{Hoja 3}

\setcounter{ex}{2}

\begin{exercise}
    $$ F(x) = \frac{1}{24}(5xI_{[0,1)}(x)+(5x+3)I_{[1,2)}(x)+(5x+6)I_{[2,3)}(x)+24I_{[3,+\infty)}(x)) $$

    Sea $ D = \{1,2,3\} $, los puntos de la recta con probabilidad distinta de 0, y $ P(\{1\})  =P(\{2\}) = P(\{3\}) = \dfrac{3}{24} $ (recordemos que $ P(\{1\})  = F(1)-F(1^{-})$).

    Usando el procedimiento visto en la descomposición de Lebesgue: $ P(D) = \dfrac{9}{24}  \implies \alpha = \dfrac{9}{24} \implies F(x) = \alpha F_{d}(x) + (1-\alpha )F_{c}(x)$

    Además, tenemos que $ P_{d}(B) = \dfrac{1}{\alpha}P(B \cap D) $ entonces:

    $$ 
    F_{d}(x) = 
    \left\{
    \begin{array}{ll}
        \dfrac{24}{9} \cdot 0 = 0& x \in (- \infty ,0)\\
        \dfrac{24}{9} \cdot 0 = 0& x \in [0,1)\\
        \dfrac{24}{9} \cdot \dfrac{3}{24} = \dfrac{1}{3} & x \in [1,2)\\
        \dfrac{24}{9} \cdot \dfrac{6}{24} = \dfrac{2}{3} & x \in [2,3)\\
        \dfrac{24}{9} \cdot \dfrac{9}{24} = 1 & x \in [3,+\infty)\\

    \end{array}
    \right.
    $$

    Pasando a la parte continua, $ P_{c}(B) = \dfrac{1}{1- \alpha}P(B \cap D ^{c}) $ y $ F_{c}(x)=P_{c}((-\infty,x]) $\\$= \dfrac{1}{1-\alpha}P((-\infty,x]\cap D ^{c}) $

    $$ 
    F_{c}(x) = 
    \left\{
    \begin{array}{ll}
        \dfrac{24}{15} \cdot 0 & x \in (-\infty,0)\\
        \dfrac{24}{15} \cdot \dfrac{5x}{24} & x \in [0,1)\\
        \dfrac{24}{15} \cdot \left(\dfrac{5x+3}{24}-\underbrace{\dfrac{3}{24}}_{P(\{1\})}\right) & x \in [1,2)\\
        \dfrac{24}{15} \cdot \left(\dfrac{5x+6}{24}-\dfrac{6}{24}\right) & x \in [2,3)\\
        \dfrac{24}{15} \cdot \left(\dfrac{24}{24}\dfrac{9}{24}\right) & x \in [3,+\infty)
    \end{array}
    \right.
    $$


\end{exercise}

\chapter{Hoja 4}

\begin{exercise}
    $$ f_{X} (x) = 2(1-x) I_{(0,1)}(x) $$
    \textbf{a)} $ Y = aX-b $ con $ a \ne 0 $

    La función usada es la $ g(x) = ax-b $, esta función es continua, biyectiva (al ser monótona). Será creciente o decreciente dependiendo del valor de $ a $. Si $ h(y) = g ^{-1}(x) = \dfrac{y+b}{a} $, recordemos que:
    $$ f_{Y}(y) = f_{X}(h(y)) |h'(y)|\ si\ y \in g((0,1))\hspace{5mm}f_{Y}(y) = 0\ resto $$

    Calculamos $ h'(y) = \dfrac{1}{a} $ y $ g((0,1)) $:
    $$ g((0,1)) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        (-b,a-b) & a>0\\
        (a-b,-b) & a<0
    \end{array}
    \right. $$
    
    Con lo que:
    $$ a > 0\hspace{5mm}f_{Y}(y) = 2\left(1-\dfrac{y+b}{a}\right)\dfrac{1}{a} = 2 \dfrac{a-y-b}{a^2}I_{(-b,a-b)} $$
    $$ a < 0\hspace{5mm}f_{Y}(y) = 2\left(1-\dfrac{y+b}{a}\right)-\dfrac{1}{a} = 2 \dfrac{y+b-a}{a^2}I_{(a-b,-b)} $$
    \textbf{b)} $ Z = 3X^2-X $

    Usaremos la función $ g(x) = 3x^2-x $, esta función no es biyectiva, tendremos que usar dos intervalos $ E_1,E_2 $ para hacer el cambio de variable.


    En primer lugar, vemos que el mínimo de la parábola está en $ x = \dfrac{1}{6} $, con lo que tenemos los conjuntos $ E_1 = \left(0,\dfrac{1}{6}\right),\ E_2 = \left(\dfrac{1}{6},1\right) $, tenemos que:
    $$ E_1 \to \left(-\dfrac{1}{12},0\right) = F_1 \hspace{5mm}E_2 = \left(\dfrac{1}{6},1\right) \to \left(-\dfrac{1}{12},2\right) = F_2 $$

    Para cada intervalo, definimos $ g_i $:
    $$ g_1 = g|_{(0,\frac{1}{6})}:\left(0,\dfrac{1}{6}\right) \to \left(-\dfrac{1}{12},0\right) \hspace{1cm} g_2 = g|_{(\frac{1}{6},1)}:\left(\dfrac{1}{6},1\right) \to \left(-\dfrac{1}{12},2\right)$$

    Entonces tenemos que:
    $$ f_{Z}(z) = \sum\limits_{r}^{} f_{X}(h_{r}(z)) |h'_{r}(z)|  $$
    
    Siendo $ h_{r}(z) $ la inversa de $ g_{r}(z) $, las calculamos:
    $$ z = 3x^2-x \iff 3x^2-x-z = 0 \iff x = \dfrac{1 \pm \sqrt{1+12z}}{6} = \left\{
    \begin{array}{lr}
        \dfrac{1+\sqrt{1+12z}}{6} = h_2(z) & (creciente)\\
        \dfrac{1-\sqrt{1+12z}}{6} = h_1(z) & (decreciente)
    \end{array}
    \right. $$

    $$ h_1'(z) = -\dfrac{12}{26 \sqrt{1+12z}} = -\dfrac{1}{\sqrt{1+12z}} $$
    $$ h_2'(z) = \dfrac{1}{\sqrt{1+12z}} $$

    Entonces tenemos que:
    $$z \in \left(-\dfrac{1}{12},0\right) \implies f_{Z}(z) = 2\left(1-\dfrac{1-\sqrt{1+12z}}{6}\right) \dfrac{1}{\sqrt{1+12z}} + 2\left(1-\dfrac{1+\sqrt{1+12z}}{6}\right) \dfrac{1}{\sqrt{1+12z}} =  $$
    $$ = 2 \dfrac{1}{\sqrt{1+12z}} \left( 2-\dfrac{2}{6} \right) = \dfrac{2 \cdot 10}{6\sqrt{1+12z}} = \dfrac{10}{3 \sqrt{1+12z}} $$

    $$ z \in (0,2) \implies f_{Z}(z) = 2\left(1-\dfrac{1+\sqrt{1+12z}}{6}\right) \dfrac{1}{\sqrt{1+12z}} $$


\end{exercise}

\begin{exercise}
    $$ f(x,y) = \dfrac{2}{(2-x-y)^3}I_{E}(x,y)\hspace{5mm} \text{con $ E $ el cuadrilátero de vértices (0,0),(1,0),($ \dfrac{2}{3},\dfrac{2}{3} $),(0,1)} $$

    Y los cambios de variable:

    $$ \left\{
    \begin{array}{l}
        U = \dfrac{X}{2-X-Y}\\
        V = \dfrac{Y}{2-X-Y}
    \end{array}
    \right. $$

    $$ \left\{
    \begin{array}{l}
        u(x,y) = \dfrac{x}{2-x-y}\\
        v(x,y) = \dfrac{y}{2-x-y}
    \end{array}
    \right. $$

    Esta transformación es biyectiva.
    
    Como comentario, recordar que los cambios de variable de la forma:

    $$ u = \dfrac{ax+by+c}{dx+ey+f} \hspace{5mm} v = \dfrac{a'x+b'y+c'}{dx+ey+f} $$

    Además de ser biyectivos transforman rectas en rectas.

    Entonces tenemos que:
    $$ f_{U,V} (u,v) = f(x(u,v),y(u,v)) \left| \dfrac{\partial (x,y)}{\partial(u,v)} \right|$$

    Vemos en qué se transforman los vértices del cuadrilátero con estas transformaciones:
    \begin{enumerate}
        \item $ (0,0) \to (0,0) $
        \item $ (1,0) \to (1,0) $
        \item $ ( \dfrac{2}{3},\dfrac{2}{3}) \to (1,1)$
        \item $ (0,1) \to (0,1) $
    \end{enumerate}

    Calculamos ahora las inversas:

    $$ u(2-x-y) = x \iff -2u+ux+uy+x = 0 \iff (1+u)x+uy-2u = 0 $$
    $$ v(2-x-y) = v \iff -2v+vx+vy+y = 0 \iff (1+v)y+ux-2v = 0 $$

    Espectacular sistema de ecuaciones lineales del que sacamos que $ x = \dfrac{2u}{1+u+v}\ y = \dfrac{2v}{1+u+v} $

    Ahora,
    $$ \dfrac{\partial x}{\partial u} = \dfrac{2(1+u+v)-2u}{(1+u+v)^2} = \dfrac{2(1+v)}{(1+u+v)^2} $$
    $$ \dfrac{\partial x}{\partial v} = -\dfrac{2u}{(1+u+v)^2} $$
    $$ \dfrac{\partial y}{\partial u} = -\dfrac{2v}{(1+u+v)^2} $$
    $$ \dfrac{\partial y}{\partial v} = \dfrac{2(1+u)}{(1+u+v)^2} $$

    El Jacobiano entonces es $ \dfrac{4}{(1+u+v)^3} $, con lo que la función de densidad $ f_{(U,V)} $ es:
    $$ f_{(U,V)}(u,v) = \dfrac{2}{\left(2-\dfrac{2u}{1+u+v}\right)^3} \dfrac{4}{\left( 1+u+v \right)^3} = 1 \hspace{5mm} Si\ (u,v)\in (0,1)\times(0,1) $$
    $$ f_{(U,V)}(u,v) = 0\ Si (u,v) \not \in (0,1) \times (0,1) $$

    
    Recordemos que $ E \{(x,y) \in \mathbb{R} ^2\ :\ x> 0 ,\ y>0,\ 2x+y<2,\ x+2y<2\}  $, utilizando las inversas que hemos calculado antes vemos que los elementos de $ F $ cumplen:

    $$ \dfrac{2u}{1+u+v} >0 \implies u > 0 \hspace{5mm} \dfrac{2v}{1+u+v} >0 \implies v >0 $$
    $$ \dfrac{2\cdot 2 u}{1+u+v}+\dfrac{2v}{1+u+v} < 2 \implies u < 1 \hspace{5mm } ... \implies v <1$$

    Lo que nos coincide con lo que habíamos calculado previamente sabiendo que la transformación llevaba rectas a rectas.

    Calculamos ahora también $ f_{1}(x) = \int f(x,y)dy $:
    
    $$ \left\{
    \begin{array}{ll}
        Si\ x \in (0,\dfrac{2}{3}) & f_{1}(x) = \int_{0}^{1-\dfrac{x}{2}} \dfrac{2}{(2-x-y)^3}dy\\
        Si\ x \in (\dfrac{2}{3},1) & f_{1}(x) = \int_{0}^{2-2x}\dfrac{2}{(2-x-y)^3} dy
    \end{array}
    \right. $$


\end{exercise}


\begin{exercise}

    Vemos los puntos para los que $ p((i,j)) = cte $:
    \begin{enumerate}
        \item $ p((i,j)) = k \cdot 2 \to (i,j) = (1,1)$
        \item $ p((i,j)) = k \cdot 3 \to (i,j) = (1,2),(2,1)$

        \hspace{2cm}\vdots
        \item $ p((i,j)) = k \cdot h \to (i,j) = (i,h-i) $
    \end{enumerate}

    Para cada caso hay $ h-1 $ parejas.

    Entonces, 
    
    $$ \sum\limits_{}^{}p(i,j) = \sum\limits_{}^{} k (i+j) = \sum\limits_{h=2}^{n} \sum\limits_{i=1}^{h-1}k \cdot h = \sum\limits_{h=2}^{n} k (h-1) h = k \sum\limits_{h=2}^{n}(h^2-h) = $$
    $$ = k (\sum\limits_{h=2}^{n}h ^2- \sum\limits_{h=2}^{n}h) = k\left(\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6}-\cancel{1}-\dfrac{n(n+1)}{2}+\cancel{1}\right) = k \dfrac{n(n+1)(2n-2)}{6} = $$
    $$= k \dfrac{n(n+1)(n-1)}{3} = 1 \iff k = \dfrac{3}{n(n-1)(n+1)}$$

    Calcularemos ahora $ p_1(i) $:
    $$ p_1(i) = \sum\limits_{j}^{}p((i,j)) = \sum\limits_{j=1}^{n-i}k(i+j) = k \left( \sum\limits_{j=1}^{n-1}i + \sum\limits_{j=1}^{n-1}j \right) = k \left(i(n-i)+\dfrac{(n-i+1)(n-i)}{2}\right)  $$
    $$ p_1(i) = k \dfrac{(n-i)(n+i+1)}{2} $$

    Vemos ahora la familia de distribuciones $ p_{2|1}(j|i) $:
    $$ p_{2|1}(j|i) = \dfrac{p((i,j))}{p_1(i)} = \dfrac{k(i+j)}{\dfrac{k(n-i)(n+i+1)}{2}} = 2\dfrac{i+j}{(n-i)(n+i+1)}\ si\ j=1,2,...,n-i$$

\end{exercise}

\begin{exercise}
    $$ f(x,y) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        k(1-x-y) & (x,y) \in T\\
        0 & (x,y) \not \in T
    \end{array}
    \right. $$

    $$ T = \{(x,y) \in \mathbb{R} ^2:\ x>0,y>0,x+y<1\} $$

    $$ f_{1}(x) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        \int\limits_{0}^{1-x} k(1-x-y)dy & x \in (0,1)\\
        0 & x \not \in (0,1)
    \end{array}
    \right. $$

    $$ \int\limits_{0}^{1-x} k(1-x-y)dy = k (1-x)y - \dfrac{y^2}{2} \Biggr|_{0}^{1-x} = k \dfrac{(1-x)^2}{2} $$

    
    $$ f_{1}(x) = \left\{
        \begin{array}{ll}
            k \dfrac{(1-x)^2}{2} & x \in (0,1)\\
            0 & x \not \in (0,1)
        \end{array}
        \right. 
    $$

    Con esto podemos calcular el valor de $ k $:
    $$ \int\limits_{0}^{1}k \dfrac{(1-x)^2}{2} = \dfrac{k}{2} -\dfrac{(1-x)^3}{3} \Biggr|_{0}^{1} = \dfrac{k}{6} = 1 \iff k = 6 $$

    Sea $ x \in (0,1) $, calculemos $ f_{2|1}(y|x) $

    $$ f_{2|1}(y|x) = \dfrac{f(x,y)}{f_{1}(x)} = \dfrac{6(1-x-y)}{3(1-x^2)} = \dfrac{2(1-x-y)}{(1-x)^2}\ si\ y \in (0,1-x) $$
    $$ f_{2|1}(y|x) = 0\ si\ y \not \in (0,1-x) $$

    Vemos ahora $ F_{1}(x) $:
    $$ F_{1}(x) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        0 & x < 0\\
        \int\limits_{0}^{x} k \dfrac{(1-u)^2}{2} du = 1-(1-x)^3 & x \in (0,1)\\
        1 & x > 1
    \end{array}
    \right. $$

    $$ F_{2|1}(y|x) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        0 & y < 0\\
        \int\limits_{0}^{y} \dfrac{2(1-x-v)}{(1-x)^2}dv = 1- \dfrac{(1-x-y)^2}{(1-x)^2} & y \in (0,1-x)\\
        1 & y > 1-x
    \end{array}
    \right. $$


\end{exercise}

\chapter{Hoja 5}

\setcounter{ex}{1}

\begin{exercise}
    $$ F_{x}(t) = P(x\leq t) = P(x+y\leq t) $$
    $$ F_{x}(t) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        0 & t\leq 0\\
         \text{área del triangulo con catetos } t = \dfrac{t^2}{2} & 0 < t < 1\\
         1-\text{ área triánglo cateto } (2-t) = 1-\dfrac{(2-t)^2}{2} = \dfrac{2-(2-t)^2}{2} & 1\leq t < 2\\
         1 & t \geq 2
    \end{array}
    \right. $$
    Derivando obtenemos que:
    $$ f_{x}(t) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        t & 0 < t < 1\\
        2-t & 1 < t < 1 \\
        0 & resto
    \end{array}
    \right. $$

    Este problema lo podríamos ver de otra forma: Sean $ U,V $ variables aleatorias independientes ambas con distribución uniforme en $ (0,1) $. Calcular la función de densidad de $ U+V $. En este caso podremos usar las convoluciones.

    $$ f_{U}(u) = I_{(0,1)}(u) \hspace{5mm} f_{V}(v) = I_{(0,1)}(v) $$

    $$ F_{U}(u) = \left\{
        \begin{array}{ll}
            0 & u < 0\\
            u & 0<u<1\\
            1 & u>1
        \end{array}
        \right. \hspace{5mm} F_{V}(v) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        0 & v < 0\\
        v & 0<v<1\\
        1 & v>1
    \end{array}
    \right. $$

    Si $ Z = U+V $

$$ f_{Z}(z) = \int\limits_{\mathbb{R}}^{}f_{u}(z-t)f_{V}(t)dt = \int\limits_{\mathbb{R}}^{}I_{(0,1)}(z-t)I_{(0,1)}(t)dt  = \int\limits_{0}^{1}I_{(0,1)}(z-t)dt $$

Como $ 0<z-t<1 \implies z-1<t<z $, luego tendremos:
$$ f_{Z}(z) = \left\{
\begin{array}{ll}
    0 & z< 0 \\
    \int\limits_{0}^{z}dt = z & 0<z<1 \\
    \int\limits_{z-1}^{1}dt = 1-(z-1) = 2-z & 1<z<2\\
    0 & z>2 
\end{array}
\right. $$

Lo que es igual a lo que hemos calculado antes.

\textbf{Otra forma análoga)}

Sea $ (U,V) $ uniforme, se obtiene una nueva variable $ (X,Y) $ mediante la siguiente transformación:
$$ \left\{
    \begin{array}{l}
        X = U+V\\
        Y = V
    \end{array}
    \right. $$
    
    Calcular la función de distribución marginal de la v.a. $ X $
    
    $$ f_{(X,Y)}(x,y) = f_{(U,V)} (u(x,y),v(x,y)) |\dfrac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)}| $$
    Y luego calcularíamos $ f_{X} $

\end{exercise}


\begin{exercise}
    $$ f_{X}(t) = I_{(0,1)}(t) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        1 & t \in (0,1)\\
        0 & t \not \in (0,1)
    \end{array}
    \right. $$
    $$ f_{Z}(z) = \int\limits_{}^{}f_{X}(z-t)dF_{Y}(t) = \int\limits_{}^{}I_{(0,1)}(z-t)dF_{Y}(t) =  $$
    Como $ Y $ es discreta y toma valores en $ t = 0,1 $, la integral la podemos calcular como:
    $$ = I_{(0,1)}(z) \dfrac{1}{2} + I_{(0,1)}(z-1)\dfrac{1}{2} = I_{(0,1)}(z) \dfrac{1}{2} + I_{(1,2)}(z)\dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}(I_{(0,1)}(z) + I_{(1,2)}(z)) = I_{(0,2)}(z)\dfrac{1}{2}$$
    $$ f_{Z}(z) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        \dfrac{1}{2} & z \in (0,2)\\\\
        0 & z \not \in (0,2)
    \end{array}
    \right. $$
    
    Integrando llegamos a:
    $$ F_{Z}(z) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        0 & z < 0\\\\
        \dfrac{1}{2}z & 0<z<2\\\\
        1 & z > 2

    \end{array}
    \right. $$
\end{exercise}

\begin{exercise}
    $$  $$

    \textbf{a)}

    Los valores que se pueden tomar son los que cumplen que $ i\leq j $. El caso $ (i,j) $ con $ i<j $ se cumple cuando se saca ese par en el orden $ (i,j) $ o en el orden $ (j,i) $. Para el caso $ i=j $, solo hay un modo de sacarlo. Entonces:
    $$ p((i,j)) = P(X=i,Y=j) = \left\{
    \begin{array}{ll}
        \dfrac{2}{n^2} & i<j \\\\
        \dfrac{1}{n^2} & i = j \\ \\
        0 & i > j 
    \end{array}
    \right. $$

    \textbf{b)}
    

    $$ p_1(i) = \sum\limits_{j=1}^{n}  p((i,j)) = \sum\limits_{j=i}^{n} p((i,j)) = p(i,i) + \sum\limits_{j=i+1}^{n}p((i,j)) = \dfrac{1}{n^2}(n-i)\dfrac{2}{n^2}\hspace{5mm} \forall i$$
    $$ p_1(i) = \dfrac{2n-2i+1}{n^2} $$

    \textbf{c)}
    $$ p_2(j) = \sum\limits_{i=1}^{j}p((i,j)) = \sum\limits_{i=1}^{j-1}p((i,j)) + p((j,j)) = (j-1)\dfrac{2}{n^2}+\dfrac{1}{n^2}\hspace{5mm} \forall j$$
    $$  p_2(j) = \dfrac{2j-1}{n^2} $$

    \textbf{d)}

    $$ p_{2|1}(j|i) = \dfrac{p((i,j))}{p_1(i)}  $$

    Sea $  i \in \{1,2,...,n\} $\\
    Si $ j = i+1,...,n $
    $$ p_{2|1}(j|i) = \dfrac{2/n^2}{(2n-2i+1)/n^2} = \dfrac{2}{2(n-i)+1} $$
    Si $ j = i $
    $$ p_{2|1}(j|i) = \dfrac{1/n^2}{(2n-2i+1)/n^2} = \dfrac{1}{2(n-i)+1} $$
    En el resto de casos
    $$ p_{2|1}(j|i) = 0 $$

    \textbf{e)}

    Sea $ j \in \{1,2,...,n\} $\\
    Si $ i = 1,...,j-1 $
    $$ p_{1|2}(i|j) = \dfrac{((i,j))}{p_2(j)} = \dfrac{2/n^2}{(2j-1)/n^2} = \dfrac{2}{2j-1}$$
    Si $ i = j $
    $$ p_{1|2}(i|j) = \dfrac{((i,j))}{p_2(j)} = \dfrac{1}{2j-1}$$
    En el resto de casos
    $$ p_{1|2}(i|j) = 0 $$

\end{exercise}


\end{document}